\chapter{Logique des prédicats}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Décrivez les classes de vérité de~:
\begin{align*}
    & \lnot p(x), \\
    & p(x) \wedge q(x), \\
    & p(x) \vee q(x), \\
    & p(x) \xor q(x), \\
    & p(x) \then q(x), \\
    & p(x) \ssi q(x)
\end{align*}
dans les cas suivants~:
    \begin{enumerate}
    \item $p(x)$ : $x < 7$ et $q(x)$ : $x \geqslant 9$, avec $x \in \IN$,
    \item $p(x)$ : $12 \leqslant x < 39$ et $q(x)$ : $5 < x \leqslant 20$, avec $x \in \IR$.
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}\label{exo:cvlong}
Soient les prédicats
\begin{align*}
    p(x) :~& x \in [5,+\infty[,\\
    q(x) :~& x \in ]-\infty,12],
\end{align*}
où $x\in\IR$. Décrivez les classes de vérité de
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
    \item $\lnot p(x),$
    \item $p(x) \wedge q(x),$
    \item $p(x) \vee q(x),$
    \item $p(x) \xor q(x),$
    \item $p(x) \then q(x),$
    \item $p(x) \ssi q(x),$
    \item $\lnot q(x) \then \lnot p(x),$
    \item $\lnot (p(x) \then q(x)),$
    \item $\lnot (p(x) \wedge q(x)),$
    \item $\lnot (p(x) \vee q(x)),$
    \item $\lnot (p(x) \xor q(x)),$
    \item $\lnot (p(x) \ssi q(x)).$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}
Même énoncé que l'exercice~\ref{exo:cvlong}, avec
\begin{align*}
    p(x) :~& x \in \mathopen]3,9\mathclose],\\
    q(x) :~& x \in \mathopen[7,15\mathclose[,
\end{align*}
où $x \in \IZ$.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Trouvez la classe de vérité des fonctions propositionnelles $p(x)$ suivantes.
    \begin{enumerate}
    \item $p(x) : (x > 1) \then (x > 2)$ avec $x \in \IR$.
    \item $q(x) : (x^2 = 4) \then (x \leqslant 2)$ avec $x \in \IR$.
    \item $r(x) : (x^2 = 4) \then (x = 2)$ avec $x \in \IN$.		
    \end{enumerate}
\end{exo}

%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%Quelle est la valeur de vérité des propositions suivantes ?
%    \begin{enumerate}
%    \item $\forall x \in \IN$, $x \leqslant x$
%    \item $\forall x \in \IZ$, $2 - x \leqslant 3 + x$
%    \item $\forall x \in \IR$, $3 x + 2 < 4$	
%    \item $\exists m \in [0, 1] \: \forall n \in [0, 1] \quad m \geqslant n$
%    \item $\exists m \in ]0, 1[ \: \forall n \in ]0, 1[ \quad m \geqslant n$
%    \end{enumerate}
%\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient les prédicats suivants, définis sur l'ensemble des triangles :
\begin{align*}
    i(x) &: x \textrm{ est isocèle},\\
    e(x) &: x \textrm{ est équilatéral},\\
    r(x) &: x \textrm{ est rectangle}.
\end{align*}
Déterminez les classes de vérité des prédicats suivants :
\begin{enumerate}
    \item $(i(x) \vee e(x)) \wedge r(x)$;
    \item $(i(x) \wedge e(x)) \wedge r(x)$;
    \item $i(x) \then e(x)$;
    \item $e(x) \then i(x)$;
    \item $e(x) \ssi r(x)$.
\end{enumerate}
\end{exo}

%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%Niez les propositions suivantes et calculez la valeur de vérité du résultat.
%    \begin{enumerate}
%    \item $\forall x \in \IR$, $(x + 1)^2 = x^2 + 2 x + 1$.
%    \item $\forall a, b, c \in \IR$, $a + b c = (a + b) (a + c)$.
%    \item $\forall n, m \in \IN$, $(n + m) \mod 3 = 1$.
%    \item $\exists x \in \IR$, $\sqrt{x^2} = x$.	
%    \end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}
%Considérez les propositions suivantes :
%\begin{enumerate}
%\item $\forall x, \forall y, x \leqslant y$,
%\item $\forall x, \exists y, x \leqslant y$,
%\item $\exists x, \forall y, x \leqslant y$,
%\item $\exists x, \exists y, x \leqslant y$.
%\end{enumerate}
%Pour chacune d'entre elles, déterminez
%\begin{itemize}
%\item la valeur de vérité de ces propositions, si les variables $x$ et $y$ de chacun de ces prédicats sont définies sur l'ensemble des réels,
%%\item un exemple de domaine de définition de chacun des prédicats sous-jacents pour que leur classe de vérité soit chaque fois vide,
%\item un exemple de domaine de définition (de $x$ et de $y$) pour que la proposition soit vraie,
%\item un exemple de domaine de définition (de $x$ et de $y$) pour que la proposition soit fausse.
%%\item un exemple de domaine de définition de chacun de ces prédicats pour que leur classe de vérité soit chaque fois égale au domaine de définition.
%\end{itemize}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%Niez les propositions suivantes, sans commencer la phrase par «~Il est faux que~\ldots »\ ou une figure équivalente.
%    \begin{enumerate}
%    \item Tous les chemins mènent à Rome.
%    \item Tous les étudiants ne sont pas des ivrognes.
%    \item Ce panier contient au moins une pomme qui n'est pas rouge.
%    \item Dans chaque groupe, on trouve au moins un étudiant qui parle une langue étrangère.
%    \item Dans toutes les prisons, il y a un gardien qui connaît le nom de tous les détenus.
%    \end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}
%Un chevalier tente de libérer plusieurs princesses enfermées à clé dans des tours bâties dans un labyrinthe gardé par un dragon. En manque cruel de motivation et de courage, il se dit « Quelle que soit la princesse que je veux sauver, je peux trouver une clé cachée dans le labyrinthe telle que si je vais chercher cette clé et que le dragon ne me dévore pas, alors je pourrai sauver la princesse ».
%\begin{enumerate}
%\item Modélisez cette pensée chevaleresque en mathématiques. Détaillez vos choix de propositions, de prédicats et de variables.
%\item Niez cette proposition sans utiliser de tournure de type « il est faux que » ou toute autre figure équivalente.
%\end{enumerate}
%\end{exo}
%
%\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
%Dans une équipe de développement, un programmeur expérimenté affirme la proposition suivante : «~quelle que soit l'application que je veux concevoir, je peux trouver un langage de programmation qui conviendra aux besoins de l'application et qui soit à la fois efficace et simple d'utilisation~». Ses collègues, moins expérimentés, pensent le contraire.
%\begin{enumerate}
%\item Modélisez sous forme symbolique la proposition du programmeur expérimenté.
%\item Modélisez sous forme symbolique la pensée des collègues du programmeur expérimenté.
%\item Modélisez en français la pensée des collègues du programmeur expérimenté.
%\end{enumerate}
%Dans tous les cas, détaillez vos choix de propositions, de prédicats et de variables.
%\end{exo}
%
%\begin{exo}
%Soit $p(x,y)$ le prédicat « le bouquet de fleurs $x$ rentre dans le vase $y$ », défini sur l'ensemble des bouquets de fleurs que l'on peut acheter chez un fleuriste, et un ensemble de vases de dimensions diverses stockés dans une armoire de grand-mère.
%
%Illustrez des exemples d'ensembles de $3$ vases et de $3$ bouquets (qui rentrent potentiellement dans les vases)  pour lesquels les propositions suivantes seront vraies :
%\begin{multicols}{2}
%\begin{itemize}
%\item $\forall x, \forall y, p(x,y)$,
%\item $\forall x, \exists y, p(x,y)$,
%\item $\exists x, \forall y, p(x,y)$,
%\item $\exists x, \exists y, p(x,y)$,
%\item $\forall y, \exists x, p(x,y)$,
%\item $\exists y, \forall x, p(x,y)$,
%\item $\forall x, \forall y, \lnot p(x,y)$,
%\item $\forall x, \exists y, \lnot p(x,y)$,
%\item $\exists x, \forall y, \lnot p(x,y)$,
%\item $\exists x, \exists y, \lnot p(x,y)$,
%\item $\forall y, \exists x, \lnot p(x,y)$,
%\item $\exists y, \forall x, \lnot p(x,y)$.
%\end{itemize}
%\end{multicols}
%
%Par exemple, sur un ensemble de un bouquet de « taille $3$ » et de un vase « de taille $5$ », la première proposition est vraie : tous les bouquets de fleurs rentrent dans tous les vases.
%\end{exo}
